# uzbek-parts-of-speech-determiner
A script that determines what part of speech (POS) a word belongs to. The
script is not very smart, it only looks at the suffix to determine the POS. Predefined words are also used to determine the POS. Also input words need to be in the dictionary form.


##Сўз туркумлари
Сўз туркумлари учга бўлинади: мустақил, ёрдамчи, ва бошқалар.

###Мустақил сўзлар

* **от** - шахс, нарса, воқеа-ҳодисаларнинг номини билдирадиган мустақил сўзлар туркуми. От ким(лар)?, нима(лар)? каби сўроқлардан бирига жавоб бўлади: *қизиқчи*, *китоб*;

* **сифат** - предметнинг ранги, ҳажми, шакли, маза-таъмини, хусусиятини, ўрин-вақтга муносабатини билдирувчи мустақил сўзлар туркуми. Сифат қандай?, қанақа? каби сўроқлардан бирига жавоб бўлади: *гўзал*, *ёзги*, *ширин*;

* **сон** - бир хилдаги предметларнинг сон-саноғини, тартибини билдириб, неча?, нечанчи?, нечта?, қанча? каби сўроқлардан бирига жавоб бўладиган мустақил сўзлар: *ўнта*, *олтинчи*, *беш*;

* **олмош** - от, сифат ва сон ўрнида қўлланиладиган сўзлар бўлиб, предметни, белги ёки миқдорни билдирмай, фақат уларни кўрсатади, шулар ҳақида сўроқни ифодалайди: *у*, *ким*;

* **феъл** - иш-ҳаракат ва ҳолат маъноларини ифодаловчи сўзлар бўлиб, нима қилади?, нима қилмоқчи?, нима қилди?, нима қиляпти? каби сўроқлардан бирига жавоб бўлади: *борди*;

* **равиш** - иш ҳаракати билан боғлиқ бўлган пайт, сабаб, ўрин, даража-миқдор каби маъноларни билдирадиган сўзлар туркуми: *тез*, *кеча*, *бирдан*.

###Ёрдамчи сўзлар

* **кўмакчи** - от ёки отлашган сўзнинг бошқа бир сўзга (кўпроқ феълга) тобеланишини кўрсатувчи ёрдамчи сўзлар: *учун*, *билан*;

* **боғловчи** - гапнинг уюшиқ бўлакларини, қўшма гап таркибидаги содда гапларни бир-бирига боғлаш учун хизмат қиладиган *ва*, *ҳамда*, *аммо* каби сўзлар;

* **юклама** - сўзларга ёки гаплар мазмунига қўшимча маъно қўшадиган ёрдамчи сўз: *фақат*, *-ку*, *-ми*.

###Бошқа сўзлар
* **ундов** - ҳис-ҳаяжон, ҳайдаш-чақириш каби маъноларн ифодалаб, кўпинча ундов сифатида қўлланадиган сўзлар: *оҳ*, *беҳ*;
* **тақлид** - шарпа-товушга ва ҳолатга тақлидни билдирадиган сўзлар: *шиқ-шиқ*, *гумбур-гумбур*;
* **модал** - модал маъно (фикрга аниқлик, гумон, мақсад, талаб, шарт, мавжудлик, тасдиқ, инкор, мавжуд эмаслик, маъқуллаш, таъкидлаш, якунлаш, эслатиш, ачиниш кабилар) ифодалаб, гапда кириш сўз, гап бўлаги ёки бутун бир гап вазифасида қўлланадиган сўзлар: *шубҳасиз*, *ажабмас*.
